% ============================================================
% Conclusioni
% ============================================================
\chapter*{Conclusioni}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Conclusioni}
\markboth{Conclusioni}{}

Il punto di partenza di questo lavoro era una domanda che la letteratura di
\textit{management} e di \textit{information systems} aveva formulato senza risolverla
compiutamente: in quali condizioni organizzative, tecnologiche e istituzionali le
pubbliche amministrazioni europee hanno adottato sistemi di intelligenza artificiale
in modalità \textit{on-premise}, e quali lezioni manageriali generalizzabili emergono
da queste esperienze? L'analisi condotta nei quattro capitoli consente di offrire una
risposta articolata, fondata sull'integrazione di \textit{framework} teorici consolidati,
di evidenze empiriche europee e di un'analisi sistematica del contesto italiano.

\medskip

\textbf{Sintesi del percorso argomentativo.}
Il Capitolo~1 ha mostrato che la tensione strutturale tra il principio \textit{cloud
first} e i vincoli di sovranità digitale non è risolvibile per via regolatoria: il
quadro normativo europeo --- dall'AI Act al GDPR, dalla Direttiva NIS~2 al CLOUD Act
--- definisce i perimetri entro cui le amministrazioni devono operare, ma non
determina le scelte architetturali. Queste rimangono una responsabilità strategica del
management pubblico. Il Piano Triennale ICT, la classificazione tripartita dei dati e
il Polo Strategico Nazionale configurano un ecosistema in cui l'\textit{on-premise}
non è più una scelta residuale ma una risposta strutturalmente adeguata per le
categorie di dati strategici e per i sistemi classificati ad alto rischio ai sensi
dell'AI Act.

Il Capitolo~2 ha dimostrato, attraverso il TOE \parencite{TornatzkyFleischer1990},
la \textit{Transaction Cost Economics} \parencite{Williamson1985} e il modello delle
\textit{Dynamic Capabilities} \parencite{Teece2007}, che la scelta
\textit{on-premise} è razionalmente giustificata quando la specificità degli asset è
elevata, l'incertezza comportamentale del fornitore è alta e i costi di lock-in
superano i risparmi dell'esternalizzazione. Questa conclusione non è teorica: è
operativa. Il modello decisionale a quattro dimensioni --- sensibilità dei dati,
specificità dei processi, maturità organizzativa, orizzonte temporale --- fornisce ai
dirigenti pubblici uno strumento per valutare razionalmente la scelta di
\textit{deployment} senza affidarsi né all'ideologia della nuvola né alla resistenza
inerziale all'innovazione.

Il Capitolo~3 ha applicato questo quadro agli atenei europei, identificando quattro
criticità strutturali negli atenei italiani medi: la governance del dato, la
certificazione di sicurezza, la governance del rischio algoritmico e le competenze
MLOps. I benchmark di KU Leuven, TU Delft e CINECA hanno dimostrato che queste
criticità sono superabili --- non facilmente, ma sistematicamente --- attraverso
percorsi di maturità basati sull'adozione progressiva dei \textit{framework}
DAMA-DMBOK, ISO/IEC~27001 e NIST AI Risk Management Framework. Il caso CINECA,
in particolare, ha mostrato che l'Italia dispone già di un'infrastruttura consortile
di rilevanza europea che potrebbe essere estesa al dominio dell'IA applicata ai
processi amministrativi degli atenei, seguendo il modello del consorzio Aristote
in Francia.

Il Capitolo~4 ha completato il percorso con l'evidenza empirica più ampia: otto
esperienze europee --- cinque nazionali e tre istituzionali --- analizzate secondo
il \textit{framework} comparativo macro-meso-micro di
\textcite{ValleCruzMacroMesoMicro2024}. I quattro \textit{pattern} ricorrenti
identificati (sovranità-prima, consortile, \textit{governance-first} e proattivo)
convergono verso una conclusione comune: le amministrazioni che hanno adottato
con successo sistemi AI \textit{on-premise} non hanno aspettato condizioni ideali,
ma hanno costruito progressivamente le capacità organizzative necessarie ---
il che è esattamente ciò che le \textit{Dynamic Capabilities} predicono.

\medskip

\textbf{Il paradigma JANUS-OP come risposta alla domanda di ricerca.}
Il contributo concettuale centrale di questo lavoro è il paradigma JANUS-OP:
un'architettura manageriale --- non solo tecnologica --- fondata su tre valori
fondativi che i casi europei hanno dimostrato internamente coerenti e operativamente
praticabili: la \textbf{sovranità del dato}, la \textbf{verificabilità delle
decisioni algoritmiche} e la \textbf{centralità del giudizio umano} (\textit{man-in-the-loop}).
Come Giano, che presiedeva i passaggi soglia guardando simultaneamente al passato e al
futuro, il paradigma richiede che il sistema AI sappia leggere la memoria
documentale istituzionale e orientare le scelte verso scenari futuri, senza mai
cedere il controllo decisionale alla macchina. Questa scelta non è solo etica: è
normativamente necessaria, come l'AI Act impone ai \textit{deployer} di sistemi
ad alto rischio, ed è economicamente razionale, come la TCE dimostra nei contesti
ad alta specificità degli asset.

Le quattro raccomandazioni per la PA italiana --- priorità della governance sul
\textit{deployment}, mandato di vertice prima di qualsiasi iniziativa tecnica,
partecipazione attiva all'ecosistema EuroHPC/Gaia-X, progettazione del
\textit{man-in-the-loop} come principio architetturale e non come vincolo
normativo --- traducono operativamente il paradigma in un piano d'azione che le
mappe tracciate dai casi europei rendono non solo auspicabile ma replicabile.

\medskip

\textbf{Implicazioni per la PA italiana e per gli atenei.}
L'Italia si colloca in una posizione intermedia nel panorama europeo: dispone di
elementi di eccellenza infrastrutturale --- CINECA, il Polo Strategico Nazionale,
le piattaforme nazionali abilitanti --- ma sconta ritardi nelle dimensioni della
governance algoritmica e delle competenze digitali avanzate che la distanziano dai
paesi nordici e dai Paesi Bassi. Il \textbf{2 agosto 2026}, data di piena
applicazione dell'AI Act, rappresenta per la PA italiana lo stesso tipo di
\textit{trigger} esterno che il GDPR ha rappresentato nel 2018 per le PA olandesi:
un vincolo normativo che, se interpretato in chiave strategica, può diventare il
catalizzatore di una trasformazione organizzativa profonda \parencite{Pavlidis2025EUAIAgency}.

Per il sistema universitario italiano, la finestra di opportunità è concreta:
l'estensione del modello CINECA al dominio dell'IA applicata alla gestione
amministrativa degli atenei --- sulla falsariga del consorzio Aristote --- consentirebbe
di colmare simultaneamente tre dei quattro gap critici identificati nel Capitolo~3,
con costi infrastrutturali distribuiti e competenze condivise. L'analisi di
\textcite{Stracke2025AIpoliciesHE} ha mostrato che i responsabili amministrativi
degli atenei sono il gruppo più sistematicamente trascurato dalle policy AI esistenti:
colmare questa lacuna è una priorità che il sistema universitario italiano può
affrontare con le risorse già disponibili.

\medskip

\textbf{Limiti della ricerca.}
Il presente lavoro presenta limiti che è necessario riconoscere esplicitamente.
In primo luogo, l'analisi si basa su fonti documentali secondarie --- normative,
istituzionali, accademiche --- senza la conduzione di ricerche empiriche primarie
(interviste, survey, osservazioni dirette): una scelta metodologica deliberata,
coerente con l'impostazione comparativa adottata su indicazione del relatore,
ma che limita la profondità della conoscenza contestuale sui singoli casi. In secondo
luogo, la selezione dei casi europei privilegia le esperienze di successo documentate,
introducendo un potenziale \textit{confirmation bias}: le amministrazioni che hanno
tentato l'adozione \textit{on-premise} e hanno fallito sono sottorappresentate nella
letteratura accademica e istituzionale, e dunque nell'analisi. In terzo luogo,
il contesto normativo è in rapida evoluzione: alcune delle conclusioni qui tratte
potrebbero essere modificate dall'applicazione progressiva dell'AI Act, dalla
definizione dei \textit{standard} tecnici armonizzati e dagli orientamenti
dell'AI Office europeo. In quarto luogo, il focus prevalente sul contesto italiano
e universitario limita la generalizzabilità delle raccomandazioni manageriali a
contesti istituzionali significativamente diversi.

\medskip

\textbf{Prospettive di ricerca futura.}
Le conclusioni di questo lavoro aprono almeno quattro filoni di ricerca che potrebbero
arricchire e verificare empiricamente le proposizioni qui avanzate. Il primo è la
\textbf{validazione primaria del modello decisionale}: una ricerca survey o
multi-caso che intervisti i responsabili IT e i dirigenti di un campione di atenei
italiani per verificare se le variabili del modello a quattro dimensioni spiegano
effettivamente le scelte di \textit{deployment} osservate. Il secondo è l'\textbf{analisi
costi-benefici del modello consortile CINECA}: uno studio di fattibilità che quantifichi
il TCO di un'estensione del modello Aristote al contesto degli atenei aderenti a
CINECA, distinguendo i costi di infrastruttura, di governance, di formazione e di
compliance. Il terzo è il \textbf{monitoraggio longitudinale dell'impatto dell'AI Act}
sulle scelte architetturali delle PA italiane: una ricerca che, a partire dal 2026,
documenti se e come la piena applicazione del Regolamento orienta le amministrazioni
verso architetture \textit{on-premise} o \textit{sovereign cloud}. Il quarto è la
\textbf{sperimentazione pilota del paradigma JANUS-OP} presso uno o più atenei
italiani, che consenta di validare operativamente le quattro raccomandazioni
manageriali in un contesto istituzionale reale e di raccogliere dati primari sul
processo di adozione.

\medskip

L'intelligenza artificiale nella Pubblica Amministrazione non è un fenomeno che si
può governare aspettando che altri lo facciano prima. Le mappe tracciate dai casi
europei analizzati in questo lavoro mostrano che la strada è praticabile: le
condizioni di partenza dell'Italia --- normative, infrastrutturali, accademiche ---
non sono peggiori di quelle in cui si trovavano, pochi anni fa, le amministrazioni
oggi più avanzate. Ciò che le distingue non è la tecnologia: è la capacità di
trasformare i vincoli normativi in leve strategiche e di costruire, con pazienza
istituzionale, le competenze organizzative necessarie per governare --- e non subire
--- la transizione verso l'intelligenza artificiale. Questa è, in ultima istanza,
la lezione più generale che il paradigma JANUS-OP distilla dall'esperienza europea:
guardare al passato per comprendere le condizioni del presente, guardare al futuro
per costruire le capacità necessarie ad affrontarlo. Come Giano insegna da due
millenni e mezzo.
